林鄭配合內地死雞撐飯蓋

林鄭配合內地死雞撐飯蓋
（李柱銘） - 李柱銘

3.1K
論壇

港珠澳大橋人工島消波塊的放置方法被懷疑有工程質量問題。資料圖片

港珠澳大橋東人工島防波堤懷疑遭沖散的風波，自月初曝光後，至今仍未平息。路政署署長鍾錦華在8日實地視察後，前日（9日）會見傳媒時重申防波堤的實況與施工圖的設計「脗合」、「沒有出現被沖散的情況，毋須要修復或更改設計」，呼籲公眾放心。
待事件持續發酵一周後，特區政府作出以上的保證，我們能放心嗎？

回歸前，香港實行一套行之有效的公務員制度，他們因政治中立，故普遍獲港人信任。當時的港英政府，尤其是後期的，一旦出現施政失誤，官員一般都會正視問題，作出檢討並公開交代相關調查及解決方案，透明度高。縱然港督是由英國政府委派，毋須向港人負責，但他絕不會隱瞞問題，更不會指鹿為馬來欺騙公眾。

可是，如今特區政府的處理手法，明顯完全沒有顧慮公眾對事件的觀感。在事件爆出初期，特區政府一直將回應的責任推卸予屬內地單位的港珠澳大橋管理局，而該局起初亦只是在網上發表文章澄清，批評本港傳媒作出「不實報道」，聲稱畫面上看起來類近崩堤的現象，乃是故意在隧道頂部作出的減載設計，工字消波塊實在是「按規範要求採取隨機擺放」。管理局總工辦主任陳越更接受兩家中共喉舌媒體的訪問，指對消波塊被沖散的說法「感到哭笑不得」。

然而，「隨機擺放」此等侮辱港人智慧的說法，才是真的叫香港社會「哭笑不得」，原來美觀、劃一的設計，竟是「故意」變得雜亂無章，根本沒有人會相信，因而在香港社會惹來更多批評，管理局便再發新聞稿強調「隨機安放是有訣竅，並非隨意安放」。特首林鄭月娥亦試圖為管理局的回應「撐腰」，力挺大橋由構思到建成，「有很多專家認為這真是一個世界級工程項目，不希望有個人影一張相或者評價，大家立即懷疑這個工程的設計有甚麼問題」。

可是，真的只是一張相嗎？媒體相繼提出了不少佐證質疑管理局的說法，為何林鄭月娥卻在作進一步查證前，便已全盤信納管理局那個難以置信的解釋，並反過來怪怨港人多疑呢？

由於風波越演越烈，管理局副局長余烈雖接受傳媒訪問，但依然故我地強調「我們就是這樣設計，我們認為沒有問題……你有你的習慣做法，我們也有按着規範，按着我們習慣的做法」。無論是特首以至負責的官員，均擺出一副無視公眾疑慮的姿態，試問怎能取信於民？

事涉內地即盲從附和

況且，大橋自興建以來，一直醜聞不絕，公眾對此項基建的質素和安全性感到擔憂，絕對是可以理解。

不過，有責任監督大橋主橋工程質量和安全的特區官員，如非輿情洶湧，他們根本就不打算站出來回應，只是一味推搪、交由內地單位跟進，就如事不關己。

這個取態實在難以令人相信，特區官員真的有履責確保整個基建工程符合規格，反而會覺得他們得過且過，只是任由內地官員以其「習慣的做法」辦事，根本就未有監察。

管理局目前為了掩飾過失，拒絕承認問題及作出補救，只會埋下計時炸彈，日後待問題惡化，甚至出現嚴重人命傷亡，那便為時已晚。其時，所謂的「世界級工程項目」就是世界級丟架，相關內地官員固然會被懲處，而曾力挺的特首與特區官員又情何以堪，怎樣向中央政府交代呢？

近年來，特區官員處事態度已絕對奴才化。任何牽涉內地主責的範疇，非但噤若寒蟬，還要盲從附和，在今次事件中，他們更不惜講大話來配合內地官員的「死雞撐飯蓋」。

這讓人憶起一個內地官方聲明的經典事例，就是2011年7月，溫州發生死傷慘重的動車事故，鐵道部發言人王勇平被問到為何要倉促掩埋車頭時，他說：「主要是便於搶險。他們給出的解釋是這樣，至於你信不信，由你，反正我是信了。」

今次特區官員的回應可謂如出一轍，縱然管理局的解釋擺明「擘大眼講大話」，林鄭月娥就是一句：反正我是信了！港人又可以怎麼說呢？

李柱銘

奈佢唔何